【Emily Online】梁振英：香港都需要更多屈穎妍

專欄作家屈穎妍推出新書《既是紅底又如何》，今日發布會上，有全國政協副主席梁振英、「幫港出聲」召集人周融，同埋前新聞統籌專員馮煒光現身支持。各人都有嘢發表，梁振英就同大家分享愛國情懷，又讚屈穎妍寫嘅文章，夠晒敢言直說。

梁振英話，1982年，英國同阿根廷為爭福克蘭群島主權打仗，當年所有英國人，即使大部分人從未去過當地，都會支持政府透過軍事手段爭取，英國王子甚至上船成為遠征軍一分子。梁振英以此為例，說明愛國呢家嘢，「不分古今、不分中外、自然而然」。

佢又話，讀政論文章最怕吞吞吐吐，屈穎妍嘅文字就夠晒敢言直說，讀起嚟大快人心：「於社會政治而言，無論紅底不紅底，香港都需要更多屈穎妍。」

之後到屈穎妍講嘢。佢話紅底並不可怕，愛國更加要坦然承認，希望自己嘅文章能夠影響別人，等大家同樣勇於承認自己、表達自己。佢又鼓勵讀者，唔一定要有個「地盤」，先可以發表心聲，最緊要喺日常生活中實踐。

屈穎妍補充，從來都唔會自我標榜為「紅色」，只承認自己係中國人：「只不過喺香港，一切同中國相關嘅，別人都會標榜為紅色。」馮煒光就提到，中華人民共和國國旗係紅色，「中國人自然就係紅」，係政治現實嘅問題。

人生馬拉松——金鐘的蝴蝶與大埔的龍捲風

人生馬拉松 2018-02-13 文字大小

十三世紀時，日耳曼詩人佛萊登寫了一首民謠《For Want of a Nail》，內容是這樣的：

For want of a nail the shoe was lost.

For want of a shoe the horse was lost.

For want of a horse the rider was lost.

For want of a rider the message was lost.

For want of a message the battle was lost.

For want of a battle the kingdom was lost.

And all for the want of a horseshoe nail.

中譯大意如此：

丟了釘子，壞了蹄鐵；壞了蹄鐵，折了戰馬；

折了戰馬，傷了騎士；傷了騎士，失了情報；

失了情報，輸了戰爭；輸了戰爭，亡了帝國。

我是在哲學課唸到這民謠的，教授用它來說明「細節決定成敗」的道理，千里之堤，往往潰於蟻穴，連氣象學的科學家，也用科學角度解釋這種現象，那就是後來廣為人知的「蝴蝶效應」。

大埔十九人喪命的翻車慘劇，特首林鄭月娥說會委任法官全力調查。我讀了新聞，想起了「蝴蝶效應」的故事……

那是美國氣象學家洛倫茲（Lorenz）於一九七九年在華盛頓作的演講：「一隻亞馬遜森林中的蝴蝶，偶爾拍幾下翅膀，隨時引起兩周後美國德州一場龍捲風暴。」那是關於氣流的連鎖反應，洛倫茲把這現象稱為「蝴蝶效應」，社會學以此來說明《For Want of a Nail》的道理：一個微小機制壞了，如果不及時引導、調節，會給社會帶來非常大的危害。

所以，如果法官要查，請由二○一四年風馬牛不相及的佔中事件查起。

都說佔中是一個打開了的潘多拉盒子，它釋放了人的獸性、罪惡心。自從那年開始，香港原本的投訴文化變本加厲，人們一不如意，就兇人、罵人、影你相、撩交打，以人權、私隱、公義為藉口作惡，罵人打人，都美化成替天行道。

金鐘的一場佔中暴亂，就是拍翼蝴蝶；大埔車禍，是之後的龍捲風。於是，遲開車的司機，受千夫所指；忍無可忍的車長，以油門和軚盤報復，最後，兩敗俱傷。

屈穎妍